---
title: "SRE 的工作內容"
description: SRE 是一位將 DevOps 概念實現的工程師，以下是我之前擔任 SRE 工程師的工作內容和職責.
image: "../../public/blogs/sre.jpg"
publishedAt: "2024-05-22"
updatedAt: "2024-05-22"
author: "Eugene"
isPublished: true
tags:
  - SRE
---

SRE 是一位將 DevOps 概念實現的工程師，以下是我之前擔任 SRE 工程師的工作內容和職責。SRE 工作內容如下：

### 環境規劃與統整

- 根據現在的組別現有的環境做規劃
- 曾經待過的組別只有 dev 和 prod 兩個環境而已。在測試上和與其他組別對接上有問題
  - 環境不一致，會導致組與組之間沒有辦法對焦
  - 環境名稱不一致會出現的雞同鴨講
  - 統整各組別的環境，並提出一個各組都可以接受的環境分類和統一環境名稱
  - 環境需要使用 GCP 專案做切分或是統一使用單一專案做控管（這個會有成本上的考量）
  - 以下是我之前做過的環境定義和建置

| 環境名稱   | 環境定義                                  | 環境的使用人員            |
| ---------- | ----------------------------------------- | ------------------------- |
| Dev        | 工程師開發，單元測試                      | 工程師，QA 線上測試       |
| QA         | 功能測試、元件測試、整合測試和 UI/UX 檢查 | UI/UX、QA 或 QC Team 測試 |
| Staging    | 需求方測試，壓力測試                      | GM、主管或需求方          |
| Production | 正式環境                                  | 客戶或終端使用者          |

### 規劃 Stage

- Deployment 的 Repo 會有 lint, unit test, integration test, build, deploy

- IaC terraform 的 Repo 會有 validate, plan, plan&apply

  - 每次做調整前需要先做 terraform import
  - 在 push 前會先建議 RD 修改後在 local 檢查是否有誤
  - 檢查只能在 dev 環境做檢查，會有獨立的 GCP 專案用於做檢查
  - plan&apply 會是 manual trigger，這樣可以確保在 apply 前可以到 plan 的 stage 確認要 plan 的內容是否有誤

- Helm chart template 的 Repo 會有 lint, package, push
  - lint 是檢查 template 是否有語法錯誤
  - package 是封裝 chart 成 .tgz 檔案
  - push 是將 tgz 檔案推倒 registry 上

### 管理 CI/CD pipeline

- 使用一個獨立的 repo 來管理組內所有專案的 .gitlab-ci.yml
- 統一管理可以避免有 RD 誤觸 stages 內容
- gitlab 有調整可以由 SRE 工程師統一調整，RD 可以專心在開發工作上

### Helm chart template 管理

- Helm chart 的版本會有分成 deployment, cronjob, redis proxy 和 ingress controller
- 做切分的原因是為了可擴容性，避免 helm charts template 互相影響

### Logging 監控

- 與 RD 討論，簡單易懂的 Logger，工程師們有共識的
- 與 UI/UX 和 F2E RD 討論可以讓使用者了解的系統問題。當有問題時使用事件等級做區分

### Monitoring 監控

- 確保系統穩定
- 監控系統效能
- 故障排除
- 緊急應對

### Kubernetes 資源/異常監控

- ImagePullBackOff
- CrashLoopBackOff
- GKE Image 更新異常
- GKE Pod 優化方式

### 參考資訊

- [SITCON 2024 R0 ｜混亂中的和諧](https://www.youtube.com/watch?v=H5UdbtLq8Ow&t=149s)
